\section{Gebrauchsmuster} \index{Gebrauchsmuster}
Schützt Erfindungen, die neu, erfinderisch und gewerblich anwendbar sind. \enquote{Kleiner Bruder} des Patents.\\
\textbf{Unterschied zum Patent:} Vor der Registrierung nur formelle Prüfung und Erstellung eines Recherchenberichts, aber keine Neuheitsprüfung.
Wesentlich kürzere Verfahrungsdauer (< 1 Jahr, bei beschleunigtem Verfahren $\sim 3$ Monate), aber geringere Rechtssicherheit.\\
\textbf{Schutzdauer:}  Max. 10 Jahre.\\
In Österreich kann man außerdem die Logik von Softwareprogrammen mit einem Gebrauchsmuster schützen und es gilt eine Neuheitsschonfrist von 6 Monaten, also wenn die Veröffentlichung < 6 Monate vor dem Anmeldetag war ist eine Registrierung als Gebrauchsmuster trotzdem möglich.
